\chapter{An\'alisis de Resultados}

En este cap\'itulo se analizan los resultados de haber aplicado los algoritmos implementados a diferentes CSPs. Para ello se prueban dos instancias del problema de los horarios obtenidos mediante la modificaci\'on y la adici\'on de restricciones. Se comparan distintas metodolog\'ias para generar el horario completo de un semestre. Adem\'as se implement\'o el problema de las n-reinas y un problema de criptograf\'ia sencillo con el objetivo de comparar los algoritmos implementados frente a diferentes problemas.

\section{Comparaci\'on entre distintas instancias del problema de los horarios}

En esta secci\'on se analizan los resultados de generar el horario de una semana para dos instancias diferentes del problema de los horarios utilizando los algoritmos implementados. La primera instancia probada, ``instancia f\'acil'', consta de solo las 4 restricciones vistas en la secci\'on ``Modelaci\'on como un CSP'' del cap\'itulo ``Propuesta de Solución'', las restricciones de local, de profesor, de grupo y de orden cronol\'ogico entre actividades. A la segunda instancia, ``instancia dura'', se le adicionaron restricciones de preferencias de profesores con respecto a d\'ias de la semana o secci\'on del d\'ia. Adem\'as se le adicion\'o la restricci\'on que toda actividad fuera de la facultad debe ser dada al mismo tiempo por todos los grupos del año.

En la cuarta semana del primer semestre de la facultad de Matem\'atica y Computaci\'on de la Universidad de La Habana, 4to año de Computaci\'on no tiene clases planificadas y 1er año de Matem\'atica comienza sus clases esa semana dado que reciben un curso introductorio al comienzo del semestre. Con el objetivo de generar un horario donde todos los años de ambas carreras est\'en involucrados, se genera el horario para la quinta semana del semestre. Ambas instancias del problema tienen 274 variables y el tamaño promedio de los dominios es 180.

\begin{table}[h]
	\caption{Resultados de haber aplicado los algoritmos implementados a distintas instancias del problema de los horarios}
	\begin{center}
		\label{1semana}
		\begin{tabular}{|l|c|c||}
			\hline \hline
			Algoritmos & Instancia f\'acil & Instancia dura \\ \hline
			RB & 15 segundos & 8 horas y 35 minutos \\
			 & 326 nodos explorados & $229\,210$ nodos explorados \\ \hline
			MRV & m\'as de 10 horas &  m\'as 10 horas \\
			 & $316\,207$ nodos explorados & $242\,960$ nodos explorados \\ \hline
			FC & 718 segundos & 1 hora y 56 minutos \\
			 & 441 nodos explorados & $2\,469$ nodos explorados \\ \hline
			AC & m\'as de 10 horas &  m\'as de 10 horas \\
			 & 133 nodos explorados & 98 nodos explorados \\ \hline
			MC & 159 segundos & \'optimo local \\
			 & 205 iteraciones & 704 iteraciones \\ \hline
		\end{tabular}
	\end{center}
\end{table}

En la tabla \ref{1semana} se muestran los resultados. El algoritmo que m\'as r\'apido resuelve la ``instancia f\'acil'' es el \textsf{RecursiveBacktracking}, esto se debe a que existe una soluci\'on al principio del espacio de b\'usqueda. La prontitud con que se encuentra una soluci\'on depende mucho del orden de las variables, es por eso que la heur\'istica \textsf{MinimumRemainingValues} en 10 horas no encuentra soluci\'on en ambos casos a pesar de la enorme cantidad de nodos explorados. Igual sucede con la t\'ecnica \textsf{ArcConsistency} en ambas instancias, pero en este caso la raz\'on es lo costoso que es examinar consistencia de arcos tras cada asignaci\'on, note el n\'umero pequeño de nodos que son explorados. En la segunda instancia la t\'ecnica \textsf{ForwardChecking} encuentra una soluci\'on mucho antes que \textsf{RecursiveBacktracking}, tal como se esperaba dado que esta instancia al tener m\'as restricciones se hace m\'as dif\'icil encontrar una soluci\'on sin utilizar t\'ecnicas de filtrado, a diferencia de como sucede en la primera instancia. El algoritmo \textsf{MinConflicts} no encuentra soluci\'on para la segunda instancia dado que en la iteraci\'on 704 cae en un \'optimo local dejando 2 variables inconsistentes. Note que en la instancia f\'acil demora menos examinar un nodo, dado que esta tiene menos restricciones que la instancia dura.

\section{Comparaci\'on entre distintas metodolog\'ias para generar un horario completo}

En la secci\'on ``Algoritmos y t\'ecnicas implementadas'' del cap\'itulo ``Propuesta de Solución'' se propone como metodolog\'ia para generar el horario de un semestre completo, generar el horario de la primera semana con cualquier algoritmo y luego generar las dem\'as semanas a partir del horario de la semana anterior.

\begin{table}[h]
	\caption{Resultados de distintas metodolog\'ias para generar el horario de un semestre completo para la instancia f\'acil}
	\begin{center}
		\label{semestre}
		\begin{tabular}{|l|c||}
			\hline \hline
			Metodolog\'ias & Instancia f\'acil \\ \hline
			RB + RB & 10.9 segundos en la primera semana \\
			 & 16.4 segundos en el resto de las semanas \\ \hline
			RB + FC & 10.8 segundos en la primera semana \\
			 & 2 horas y 24 minutos en el resto de las semanas \\ \hline
			RB + MC & 10.9 segundos en la primera semana \\
			 & 1 minuto y 7 segundos en el resto de las semanas \\ \hline
		\end{tabular}
	\end{center}
\end{table}

En la tabla \ref{semestre} se muestran los resultados de aplicar distintas metodolog\'ias a la instancia f\'acil. En todas se le aplica \textsf{RecursiveBacktracking} a la primera semana, por ejemplo la notaci\'on ``RB + FC'' significa que a la primera semana se le aplic\'o \textsf{RecursiveBacktracking} y luego al resto de las semanas \textsf{ForwardChecking}. Los resultados confirman lo mencionado en el cap\'itulo anterior, que para el resto de las semanas es conveniente usar \textsf{RecursiveBacktracking} o \textsf{MinConflicts}, dado que los valores en los dominios est\'an condicionados y quiz\'as una t\'ecnica de filtrado resulte innecesaria.

\begin{table}[h]
	\caption{Resultados de distintas metodolog\'ias para generar el horario de un semestre completo para la instancia dura}
	\begin{center}
		\label{2semestre}
		\begin{tabular}{|l|c||}
			\hline \hline
			Metodolog\'ias & Instancia dura \\ \hline
			RB + RB & 46 segundos en la primera semana \\
			 &  m\'as de 10 horas en el resto de las semanas \\ \hline
			RB + FC & 44 segundos en la primera semana \\
			 & 2 horas y 27 minutos en el resto de las semanas \\ \hline
			RB + MC & 45 segundos en la primera semana \\
			 & 2 minutos y 16 segundos en el resto de las semanas \\ \hline
		\end{tabular}
	\end{center}
\end{table}

En la tabla \ref{2semestre} se le aplican las mismas metodolog\'ias a la instancia dura. El algoritmo que m\'as r\'apido resuelve la primera semana para ambas instancias es el \textsf{RecursiveBacktracking}, es por ello que siempre se comienza por dicho algoritmo. A diferencia de la instancia f\'acil, cuando al resto de las semanas de la instancia dura se le aplicaron \textsf{RecursiveBacktracking} no se encontr\'o soluci\'on en 10 horas. Sin embargo la metodolog\'ia ``RB + FC'' encontr\'o soluci\'on en un tiempo similar al de la instancia f\'acil. En ambas instancias la metodolog\'ia ``RB + MC'' di\'o buenos resultados.

\section{Comparaci\'on entre distintos problemas}

En esta secci\'on se analizan los resultados de haber aplicado los algoritmos al problema de las n-reinas y a un problema de criptograf\'ia sencillo, con el objetivo de comparar c\'omo se comportan los m\'etodos frente a diferentes CSPs. El problema de las n-reinas se implement\'o con 25 reinas. El problema de criptograf\'ia consisten en asignarle a cada letra involucrada un d\'igito del 0 al 9 para que la siguiente suma tenga sentido:

\begin{center}
\quad D O N A L D
	
+ G E R A L D

---------------------

= R O B E R T
\end{center}

\begin{table}[h]
	\caption{Resultados de haber aplicado los algoritmos implementados a el problema de las n-reinas y a un problema sencillo de criptograf\'ia}
	\begin{center}
		\label{2problemas}
		\begin{tabular}{|l|c|c||}
			\hline \hline
			Algoritmos & n-reinas & criptograf\'ia \\ \hline
			RB & 33 segundos & 0.0015 segundos \\
			 & $48\,683$ nodos explorados & 12 nodos explorados \\ \hline
			MRV & 34 segundos &  0.0018 segundos \\
			 & $48\,683$ nodos explorados & 12 nodos explorados \\ \hline
			FC & 0.58 segundos & 0.0186 segundos \\
			 & 275 nodos explorados & 11 nodos explorados \\ \hline
			AC & 6.67 segundos &  0.0263 segundos \\
			 & 96 nodos explorados & 11 nodos explorados \\ \hline
			MC & 0.148 segundos & 0.039 segundos \\
			 & 38 iteraciones & 46 iteraciones \\ \hline
		\end{tabular}
	\end{center}
\end{table}

Los resultados de la tabla \ref{2problemas} confirmaron lo conveniente que es el algoritmo \textsf{MinConflicts} para el problema de las n-reinas. Para este problema las t\'ecnicas de filtrado \textsf{ForwardChecking} y \textsf{ArcConsistency} dieron mejor resultado que los algoritmos \textsf{RecursiveBacktracking} y \textsf{MinimumRemainingValues}, no sucediendo as\'i para el problema de criptograf\'ia. Note c\'omo para el problema de las n-reinas la t\'ecnica \textsf{ArcConsistency} explora menos nodos que \textsf{ForwardChecking} aunque le haya tomado m\'as tiempo. En ambos problemas no tiene sentido la aplicaci\'on de la heur\'istica \textsf{MinimumRemainingValues} por si sola, dado que cada variable tiene igual n\'umero de valores posibles en su dominio. En el problema de criptograf\'ia el algoritmo \textsf{MinConflicts} muchas veces se quedaba en un \'optimo local, no llegando a una soluci\'on.

\section{Conclusiones}

Para diferentes CSPs algunos algoritmos funcionan mejor que otros. No existe un algoritmo que sea bueno en todos los CSPs. En el problema de las n-reinas las t\'ecnicas de filtrado ayudaron a encontrar m\'as r\'apido una soluci\'on, no sucediendo as\'i en el problema de criptograf\'ia. En problemas con espacio de b\'usqueda grande la eficiencia de los algoritmos depende mucho de d\'onde se encuentren las soluciones, por ejemplo si existe alguna soluci\'on al principio del espacio de b\'usqueda el algoritmo \textsf{RecursiveBacktracking} dar\'a buenos resultados, sin necesidad de aplicar t\'ecnicas de filtrado. El algoritmo \textsf{ArcConsistency} demostr\'o ser muy costoso para llevarse a cabo tras cada asignaci\'on. Por el contrario, la t\'ecnica \textsf{ForwardChecking} se pudo aplicar tras cada asignaci\'on dando tiempos aceptables; en algunos casos su reducci\'on de dominios ayud\'o a encontrar soluciones mucho m\'as pronto que \textsf{RecursiveBacktracking}. Para generar el horario de un semestre completo la metodolog\'ia ``RB + MC'' fue la que mejor resultados dio. La metodolog\'ia ``RB + FC'' arroj\'o tiempos aceptables.

