\begin{acknowledgements}

Una vez llegado este momento donde termino mi carrera universitaria, digo mi carrera y no donde termino mis estudios porque pienso seguir aprendiendo toda mi vida, toca agradecer a todos los que hicieron posible que llegara a este lugar.

En primer lugar quiero agradecer a toda mi familia y amigos por su gran apoyo, en especial a mis padres, sin ellos no hubiese llegado aqu\'i. Es por ellos que hoy soy lo que soy y el deseo de ser cada d\'ia mejor para siempre hacerlos sentir orgullosos. A mi hermano y siempre amigo, por estar a mi lado todos estos a\~nos y a pesar de ser menor siempre me da su consejo y opini\'on. No pueden faltar mis abuelos quienes siempre han estado pendientes de m\'i, pregunt\'andome por las asignaturas y mis notas muchas veces sin saber exactamente de que tratan. Por supuesto que me faltan por mencionar a muchos, es que somos una familia muy grande, a cada uno de ustedes tambi\'en va dedicada esta tesis.

Si amo mi carrera y tengo muchas ganas de seguir estudiando se lo debo a todos mis profesores. De cada uno de ellos me llevo una ense\~nanza para la vida y en cada uno veo el profesional que quisiera ser. En especial quiero agradecer a mis dos tutores Lic. Pedro Quintero Rojas y Dr. Yuri Quintana Pacheco por hacer suya esta tesis y trabajar juntos arduamente hasta la culminaci\'on de la misma. Desear\'ia mucho que se siguiera trabajando como se ha hecho hasta ahora por mantener nuestra carrera en tan alta estima.

A todos muchas gracias.

\end{acknowledgements}